
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/default}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}




 


%\usepackage{lipsum}

\title{Конверсия}
\author{Воронецкий Андрей Владимирович voron@bmstu.ru}
\date{11 февраля 2019г.}

\begin{document}
\begin{center}
    {\Large
    \textbf{МГТУ им Н.Э. Баумана}

    
    \textbf{Кафедра Э1}
    }

    
    {
        \hfill "Принято"    

        Студент группы Э1-101 Горелов Н.Д. \hfill Преподаватель Воронецкий А.В.


    }
    \section*{Лабораторная работа №1}
    \textbf{по дисциплине:} Конверсия ракетных двигателей

    \textbf{<<Особенности рабочего процесса в конверсионных установках для сверхзвукового газопламенного напыления покрытий>>}
\end{center}




Принципиальным отличием метода СГН является то, что нагрев и ускорение напыляемых частиц осуществляется высокотемпературным сверхзвуковым потоком. В результате скорость частиц достигает 700-900 м/с, что позволяет реализовать характеристики покрытий, недостижимые для традиционных методов.


Основные характеристики покрытий:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Адгезия}, характеризует усилие необходимое для отрыва покрытия от детали, определяется следующим образом:
    \[ \s = \dfrac{F}{S_{шт}} \]
    где $ F $ --- усилие развиваемое в момент отрыва, $ s_{шт} $ --- площадь торцевой поверхности исследуемого образца.


    Для определения адгезии в настоящее время наиболее широко используется метод клеевой пробы. При проведении испытаний используются штифты (1) диаметром 25 мм, на один из торцов которых напыляются исследуемые покрытия (3). После напыления к образцу приклеивается ответная деталь (2).

    Далее образец с приклееной ответной деталью подвергается испытанию на разрывной машине. Захваты 8, 9 разрывной машины соединяются с образцом через специальные крепежные болты 6,7.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{lab1/4}
        \caption{Схема испытаний на адгезионную прочность: 1 --- образец, 2 --- ответная деталь, 3 --- покрытие, 4 --- клей, 5 --- кондукторная втулка, 6,7 --- крепежные болты, 8,9 --- зажимы разрывной машины}
    \end{figure}


    \item \textbf{Микротвердость}, является еще одной важнейшей характеристикой, определяется по методу Виккерса.
    
    Определение твердости по Виккерса базируется во внедрении в испытуемый материал правильной четырехугранной алмазной пирамиды с углом 136$ {}^о $. Значение твердости вычисляется с использованием стандартной зависимости по размеру полученного пирамидального отпечатка и определяется числом виккерса HV.
    
    \item \textbf{Микроструктура}, исследуемся фотографированием различных участков исследуемой поверхности при большом увеличении.
    \item \textbf{Пористость}, под ней понимают относительный объем пустот образующихся в покрытии, менее 0.5\% при нанесении СГН. Определяется сумированием площадей пор.
    \item \textbf{Шероховатость} ---- совокупность неровностей поверхности с относительно малыми шагами на базовой длине, влияет на базовые эксплуатационные качества детали: износостойкость от истирания, прочность, плотность соединений, химическую стойкость, внешний вид

\end{enumerate}

В настоящее время промышленностью производится достаточно большая номенклатура порошков для напыления методом СГН. Обычно применяются порошки с размерами частиц 5-45 мкм.

Порошок Diamalloy 2001, выпускаемый одним из мировых лидеров в данной области --- компанией <<Sulzer Metco>>, состоит из: Ni, Cr, Fe, Si, B, C. Порошок Diamalloy 2004  --- WC, Co.

Для оценки дисперсного состава порошков обычно используются следующие параметры:
\begin{itemize}
    \item плотность распределения количества частиц $ N_i = \dfrac{\D N_i}{N_\S} $
    \item плотность распределения объема частиц $ V_i = \dfrac{\D V_i}{V_\S} $
    \item среднесчетный размер частиц $ d_{10} = \dfrac{\S N_id_i}{N_\S} $
    \item среднеобъемный размер частиц $ d_{30} = \left( \dfrac{\sum N_i d_i^3}{N_\S} \right)^{1/3} $
\end{itemize}



Типичный коэффициент использования порошка в СГН $ K < 50\% $.

\newpage
\subsection*{Основные типы установок, их конструкция\\ и особенности рабочего процесса}
В состав технологической установки СГН обычно входят \textbf{система подачи} напыляемого порошкообразного материала и устройство для создания сверхзвукового газового потока, в качестве которого используется \textbf{камера сгорания} с соплом Лаваля.

Установки СГН можно классифицировать следующим образом:
\begin{itemize}
    \item по виду горючего:
    \begin{enumerate}
        \item на газообразном горючем
        \item на жидком горючем
    \end{enumerate}
    \item по способу поачи напыляемого материала:
    \begin{enumerate}
        \item с \textbf{осевой} подачей частиц в докритическую часть сопла или непосредственно в камеру сгорания,
        \item с \textbf{радиальной} подачей частиц в сверхзвуковую струю высокотемпературных продуктов сгорания в области критического сечения или в закритическую часть сопла,
        \item с \textbf{напорнй} подачей ПМ 
        \item с \textbf{эжекционной} подачей ПМ (ввод частиц в поток обусловлен эжектирующим действием сверхзвуковой струи)
    \end{enumerate}
\end{itemize}

Принципиальные схемы технологичесих горелок с \textbf{осевой} и \textbf{радиальной} подачей напыляемого материала:
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab1/3}
    \caption{Принципиальные схемы горелок на газообразном и жидком горючем: а) схема горелки на газообразном горючем с осевой подачей ПМ в КС, б) схема горелки на жидком горючем с радиальной подачей ПМ в закритическую область сопла}
\end{figure}

Подача частиц ПМ непосредственно в КС может привести к их частичному или полному расплавлению, высаждению жидкой К-фазы на элементы конструкции, агломерация расплавленных частиц, фазовые превращения, эрозионное воздействие частиц на область критического сечения спола и т.п.

Многие недостатки удается минимизировать при подаче ПМ радиально в закритическую область соплового блока где уже сформировался сверхзвуковой поток. Схема реализована например в установке JP5000.


\subsubsection{Jet Kote}

В установках Jet Kote используется кислород в качестве окислителя, а в качестве горючего метан, водород или пропан.

Прдукты сгорания истекают из камеры (1) в сужающийся участок насадка (2) по четырем каналам (3), которые расположены под углом к оси тракта подачи порошка (4).

В этой установке используется осевая подача, что приводит к большим сложностям при охлаждении участка разворотоа потока и к увеличению тепловых потерь в систему охлаждения. Последние могут превышать 50\% от общего тепловыделения в камере сгорания.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab1/2}
    \caption{Схематическое изображение горелки установки <<Jet Kote>>, 1 --- камера сгорания, 2 --- тракт подачи порошка, 3 --- каналы для перепуска продуктов сгорания в насадок, 4 --- насадок}
\end{figure}


\subsubsection{JP5000}
Эта установка является одной из первых в классе установок, использующих жидкое гроючее. Компоненты (керосин и кислород) подаются в охлаждаемую водой камеру сгорания 1, где они воспламеняются и сгорают. Камера сгорания имеет сверхзвуковое сопло 2, к которому через интерконнектор 3 подсоединяется ускорительный насадок 5. Интерконнектор служит для соединения трактов охаждения камеры и насадка, а также для ввода частиц порошка через штуцер 4.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab1/1}
    \caption{}
\end{figure}


По принципу организации данные горелки очень близки к ЖРДМТ, установка имеет \textbf{радиальный} ввод частиц.


\newpage
\subsection*{Методы диагностики характеристик рабочего процесса}

Технология СГН представляет собой сложный многофакторный процесс. Для реализации всех его преимущств необходимо осущесвлять контроль за целым рядом параметров, к число которых относятся прежде всего, температура, скорость и концетрация частиц. Для определения этих параметров используются следующие методы.



\subsubsection{Система Accuraspray-g3}
Данная система позволяет получать информацию о скорости и температуре частиц непосредственно в процессе напылеия, и дает отображение и сравнение следующих параметров:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab1/5}
    \caption{Блок управления системы <<Accuraspray-g3>>: 1 --- панель соединительных разъемов, 2 --- откидная ручка для переноски, 3 --- регулятор громкости и тембра, 4 --- динамик, 5 --- привод CD-RW, 6 --- разъем USB, 7 --- дисковод флоппи дисков, 8 --- клавиатура, 9 --- откидной графический монитор}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item средней температуры частиц,
    \item средней скорости частиц,
    \item положение струи,
    \item ширина струи,
    \item максимальной яркости струи,
    \item интенсивности свечения струи,
    \item температуры сенсорной головки,
    \item темпертауры образца.
\end{enumerate}

Система Accuraspray включает в себя сенсорную головку для измерения параметров струи, сенсоры для измерения температуры обрабатываемой поверхности и блок управления.

Сенсорная головка имеет два оптических канала. С помощью сенсора происходит измерение скорости и температуры частиц, а камера  служит для фиксации интегральных характеристик струи. Регистрирующий модль с двумя оптиковолоконными световодами "видит" поток частиц в двух различных точках вдоль струи, разнесенных на растояние 3 мм.

Поскольку сигналы поступают от одних и тех же частиц, вид сигналов аналогичен, но они регистрируются датчиками с определенной задержкой $ \D t $. 

Взаимная корреляция сигналов обеспечивает очень точное измерение задержки по времени $ \D t $, на базе величины которой можно получить значение скорости частиц, т.к. рстояние между точками измереня известно и постоянно.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab1/6}
    \caption{Схема работы сенсорной головки: 1 --- сенсор, 2 --- регистриющий модуль, 3,4 --- датчики, 5,6 --- сигналы, 7 --- цифровая CCD-камера}
\end{figure}


Цифровая CCD-камера позволяет регистрировать следующие параметры струи: ширину, положение и максимальную яркость. Оптическая интенсивность свечения струи измеряется в каждой точке вдоль линии сканирования на заданном расстоянии. При этом получается профиль интенсивности свечения с максимумом, расположенном ближе к центру струи. Для измерения температуры обабатываемой поверхности используется датчик инфракрасного излучения, которыйй выдает линейный аналоговый сигнал.


Блок управления системы позволяет оцифровывать видеосигнал поступающий с камеры, и сигналы от сенсорной головки, выполняет все необходимые вычисления и выводит результаты через пользовательский интерфейс, который отображает на экране всю важную информацию о процессе.



\end{document}